# Latex Papers Tool

Утилита для управления сборкой $`\LaTeX`$-документов.

**Содержание**

- [Требования](#требования)
- [Установка](#установка)
- [Hello-world гайд](#hello-world-гайд)
- [Использование](#использование)
    - [Проверка установки](#проверка-установки)
    - [Рабочие пространства](#рабочие-пространства)
    - [Документы](#документы)
      - [Методы сборки](#методы-сборки)
      - [Профили сборки](#профили-сборки)
    - [Сборка документа](#сборка-документа)
    - [Обновление утилиты](#обновление-утилиты)
    - [Интеграция с Visual Studio Code](#интеграция-с-visual-studio-code)
- [CLI](#cli)

**История изменений:** [changelog](changelog).

**Изменения в последней версии:** [v0.2.x](changelog/v0.2.x.md).

## Требования

- *Python* (3.8 или выше)
- Shell: *bash* или *zsh*
- [Git](https://git-scm.com/book/ru/v2/Введение-О-системе-контроля-версий)

> Пользователям **Windows** для использования утилиты потребуется использовать [Git Bash](https://gitforwindows.org/) или установить [WSL (Windows Subsystem for Linux)](https://docs.microsoft.com/ru-ru/windows/wsl/install-win10).

## Установка

1. Склонировать данный репозиторий:
    ```shell
    git clone https://gitlab.com/iMashtak/lpt-tool.git
    ```
2. Выполнить скрипт-установщик:
    ```shell
    ./install.sh
    ```
    Данный скрипт создаёт в папке `/usr/local/bin` ссылку `lpt` на файл [`run.sh`](run.sh), что позволяет удобно использовать CLI утилиты. В случае, если в системе уже определено имя `lpt`, будет предложено задать имя для утилиты самостоятельно.  
    Если для выполнения команды не хватает прав, то можно выполнить команду с правами администратора `sudo ./install.sh`, либо самостоятельно создать ссылку на [`run.sh`](run.sh) и поместить её в `$PATH`-переменную системы.

## Hello-world гайд

Удостоверьтесь, что у вас установлен Git и Docker, а также выполнена установка **LPT** (выполните в терминале `lpt -v`).

Создайте папку, в которой будет производиться работа:

```shell
mkdir my-workspace
cd my-workspace
```

Откройте в Visual Studio Code созданную папку. Установите расширение *LaTeX Workshop* от автора *James Yu*. 

Создайте рабочее пространство:

```shell
lpt workspace create my-workspace
lpt workspace add-vscode-support
```

Создайте документ по шаблону:

```shell
lpt document create my-nir -t MEPhI.ICIS.Kaf22::NIR
```

Откройте в Visual Studio Code файл `src/my-nir/Г00-000_ФамилияИО_ПЗ.tex`. Теперь можно собрать документ двумя способами:

1. Через графический интерфейс: нажать на кнопку зелёного треугольника в верхней правой части экрана:
    
    ![](static/readme_vscode_1.png)
2. Нажать сочетание команд *CTRL + SHIFT + P* (на Mac OS *COMMAND + SHIFT + P*) и в появившемся окне вызвать опцию *LaTeX Workshop: Build LaTeX project*.

В папке `src/my-nir/out` появился файл `Г00-000_ФамилияИО_ПЗ.pdf`. Можете открыть превью данного файла рядом с открытым ранее файлом `Г00-000_ФамилияИО_ПЗ.tex`:

1. Через графический интерфейс: нажать на кнопку: 

    ![](static/readme_vscode_2.png)
2. Нажать сочетание команд *CTRL + SHIFT + P* (на Mac OS *COMMAND + SHIFT + P*) и в появившемся окне вызвать опцию *LaTeX Workshop: View LaTeX PDF file*.

## Использование

### Проверка установки

Введите в терминал `lpt -v`, чтобы проверить корректность установки. В результате в консоль должна вывестись текущая версия **LPT**.

### Рабочие пространства

Рабочее пространство - это папка, в которой производится разработка $`\LaTeX`$-документов. Чтобы создать рабочее пространство, необходимо в пустой папке вызвать команду `lpt workspace create <name>`, где `<name>` - это имя рабочего пространства.

В выбранной папке появится набор файлов и папок:

- `lpt-workspace.yaml` - файл в формате [YAML](https://ru.wikipedia.org/wiki/YAML) с настройками рабочего пространства. Структура файла:
    - `name` - имя рабочего пространства, которое было указано в команде `create`;
    - `version` - версия LPT, которой было создано рабочее пространство;
    - `repos` - список git-репозиториев, содержащих ресурсы (пакеты стилей, преамбулы документов и шаблоны документов). По-умолчанию подключается репозиторий [lpt-default-resources](https://gitlab.com/iMashtak/lpt-default-resources).
- `src` - папка, в которой расположены документы. На этапе инициализации рабочего пространства эта папка пуста.
- `.store` - папка, содержащая скачанные git-репозитории из списка `repos` из настроек рабочего пространства. Все указанные в `repos` репозитории скачиваются в данную папку. Настоятельно рекомендуется не хранить содержимое данной папки в системе контроля версий.
- `.lpt-name` - файл, хранящий имя консольной утилиты `lpt`. Требуется, в случае если было выбрано какое-либо иное имя, помимо `lpt` на этапе установки.
- `.gitignore` - файл настроек для git, указывающий, какие файлы или папки не требуется хранить в системе контроля версий. Помимо прочего, устанавливается настройка игнорирования папки `.store`.

После выполнения этой команды все репозитории с ресурсами автоматически склонируются и обновятся до последней версии. Периодически имеет смысл обновлять репозитории (чтобы получить новые стили или шаблоны, либо же исправления в них). Для этого используется команда `lpt workspace update`.

### Документы

После создания рабочего пространства в нём можно создавать документы. Чтобы создать документ, необходимо выполнить команду `lpt document create <name> -t <template-name>`, где `<name>` - название документа, а `<template-name>` - имя шаблона.

В результате работы данной команды в папке `src/<name>` создаётся набор файлов и папок следующего вида:

- `lpt-document.yaml` - файл в формате [YAML](https://ru.wikipedia.org/wiki/YAML) с настройками документа. Структура файла:
    - `name` - имя документа, введённое в команде `create`.
    - `template` - имя шаблона, на основе которого был создан документ.
    - `resources` - набор ресурсов, необходимых для сборки документа:
        - `styles` - список используемых стилей.
        - `preambles` - список используемых преамбул.
    - `build-packs` - набор [методов сборки](#методы-сборки) документа. 
    - `profiles` - набор [профилей сборки](#профили-сборки) документа.
- `img` - папка для изображений.
- `resources` - папка, в которой расположены ресурсы-зависимости документа: преамбулы и стили.
- `library` - папка с файлами библиографии.
- `out` - папка, в которой производится сборка документа.

После выполнения этой команды все ресурсы автоматически скопируются в соответствующие папки. После обновления рабочего пространства (`lpt workspace update`) ресурсы автоматически не обновляются во всех документах. Для обновления ресурсов в конкретном документе требуется выполнить команду `lpt document update <name>`.

#### Методы сборки

Метод сборки - это способ, при помощи которого требуется компилировать $`\LaTeX`$-документы. В `lpt-document.yaml` метод задаётся в рамках секции `build-packs`.

Имеющиеся типы сборки:

- `native` - сборка, использующая установленные в операционной системе компоненты $`\LaTeX`$. При сборке используется утилита *latexmk*, а также подразумевается, что все требуемые для компиляции пакеты установлены в системе. При этом проверка конкретных пакетов не производится. Задаётся подобная конфигурация следующим образом:
    ```yaml
    build-packs:
      my-build-pack-name:
        type: native
        default: false
    ```
    В данном примере в качестве имени метода сборки указано значение `my-build-pack-name`, в качестве типа `native`, а также указано, что данный метод сборки не используется по-умолчанию.
- `docker` - сборка, использующая специальный docker-образ. Задаётся подобная конфигурация следующим образом:
    ```yaml
    build-packs:
      my-build-pack-name:
        type: docker
        default: true
        options:
          image: deralusws/latex-papers-template-image:1.1
          volume: /data
    ```
    В данном примере в качестве имени метода сборки указано значение `my-build-pack-name`, в качестве типа `docker`, также указано, что данный метод сборки должен использоваться по-умолчанию.

    Для типа сборки `docker` определяется набор дополнительных опций: 
    - `image` - название образа, который требуется использовать для сборки.
    - `volume` - том (путь внутри docker-контейнера), в который необходимо примонтировать файлы компилируемого документа.

#### Профили сборки

Профиль сборки - это набор настроек для компиляции документа. Доступно две настройки:

- `default` - использовать ли данный профиль по-умолчанию.
- `root` - путь до корневого $`\LaTeX`$-файла, относительно которого будет запускаться компиляция. Данный путь является относительным от папки, в которой располагается файл `lpt-document.yaml`.

Использование нескольких профилей сборки позволяет создавать несколько `.pdf`-файлов в рамках одного документа. За счёт этого достигается возможность переиспользовать исходный текст в нескольких результирующих `.pdf`-файлах.

Пример задания профиля сборки:

```yaml
profiles:
  my-profile:
    default: true
    root: RootFile.tex
```

### Сборка документа

Сборка документа - это компиляция $`\LaTeX`$-файлов, используя определённые метод и профиль сборки. Для осуществления данной операции используется команда `lpt document build <name>`, где `<name>` - имя документа.

Команда `lpt document build` имеет две дополнительных опции, задающих конкретный метод или конкретный профиль сборки (см. [CLI](#CLI)).

В результате сборки результирующий `.pdf`-файл (и дополнительные артефакты сборки) записываются в папку `src/<name>/out`, где `<name>` - имя документа. В качестве имени `.pdf`-файла устанавливается имя корневого `.tex`-файла.

### Обновление утилиты

При работе с утилитой **LPT** имеет смысл её периодически обновлять. Это можно сделать при помощи команды `lpt tool upgrade`.

### Интеграция с Visual Studio Code

Для интеграции $`\LaTeX`$ с Visual Studio Code используется расширение *LaTeX Workshop* от автора *James Yu*. Для корректной работы требуется его предварительная установка.

Поддержка Visual Studio Code добавляется в рабочее пространство при помощи команды `lpt workspace add-vscode-support`. При выполнении данной команды в папке `.vscode` создаётся файл настроек `settings.json` с заполненными опциями для сборки. 

В случае, если в папке `.vscode` уже есть файл `settings.json`, то опции записываются в файл `.vscode/lpt.settings.json`, а также выводится информационное сообщение, оповещающее о произошедшей ситуации. Настройки из этого файла достаточно совместить с имеющимися настройками в `settings.json` путём копирования.

## CLI

- `workspace` - действия над рабочим пространством.
    - `init <name>` - создание рабочего пространства с именем `<name>`.
    - `update` - обновление репозиториев рабочего пространства.
    - `create <name>` - выполнение последовательно команд `init <name>` и `update`.
    - `ls` - просмотр содержимого репозиториев рабочего пространства.
    - `add-vscode-support` - добавляет поддержку автоматизации сборки со стороны Visual Studio Code.
- `document` - действия над документами.
    - `init <name> [-t <template_name>]` - создание документа с именем `<name>` по шаблону `<template_name>`.
    - `update <name>` - обновление стилей документа с именем `<name>`.
    - `create <name> [-t <template_name>]` - выполнение последовательно команд `init <name> [-t <template_name>]` и `update`.
    - `build [-p <profile_name>] [-b <build_pack_name>]` - сборка документа с именем `<name>` с использованием профиля `<profile_name>` и метода сборки `<build_pack>`.
    - `delete <name> [-y]` - удаление документа с именем `<name>` из рабочего пространства, требует пользовательского ввода подтверждения удаления. Опция `-y` подавляет ввод подтверждения.
- `tool` - действия над утилитой.
    - `upgrade` - обновление версии утилиты.
- `version` - действия с версиями утилиты.
    - `show` - просмотр текущей версии утилиты.